# レッスン 6 大会に行く事について話す

## 6-1. このレッスンで使う単語

|||
|:-:|-|
|di|言う、話す、会話する|
|||
|eril|過去の時間を表す**時制**|
|i|～と、そして～ (*and*) **接続詞**|

## 6-2. 例文

|||
|-|-|
|Bíi eril di Athid wa, “Ril sháad le buzhedi wa!”|「私は大会へ行きます!」とアシドは言った|
|Bíi eril di Sha wa, “Ril sháad le buzhedi wa!”|「私は大会へ行きます!」とシャは言った|
|Bíi eril di Thad wa, “Ril sháad le buzhedi wa!”|「私は大会へ行きます!」とサドは言った|
|Bíi eril di óowamid wa, “I ril sháad lehóo buzhedi wa!”|「そして私も大会へ行きます!」とドラゴンは言った|

## 6-3. 解説

### 会話と過去時制

||||||||||||
|-|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|
|**例文**|Bíi|**eril**|di|Athid|wa,|“Ril|sháad|le|buzhedi|wa!”
|**品詞**|発話行為|**時制**|動詞|主語|証拠|時制|動詞|主語|目的語+接尾辞|証拠|
|**訳**|(宣言)|**過去**|言う|アシド|(自認)|(現在)|行く|私|大会へ|(自認)|

会話の表現は英語とほぼ同じです。初めに誰が発言したかを述べて、後からその会話内容を書きます。

**時制が過去になっている**ので、この例文を読んだ時点で発言は過去の事となります。

他人の発言を引用する場合、**発言する人の発言行為が他の人の発言行為と同じ限りは文頭に発言行為は必要ありません。⁠**逆に言えば、発言する人の発言行為が他の人の発言行為と変わる場合は必ず語頭に発言行為が必要です。

### 接続詞と強調

|||||||||||||
|-|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|
|**例文**|Bíi|eril|di|óowamid|wa,|“**I**|Ril|sháad|le**hóo**|buzhedi|wa!”
|**品詞**|発話行為|時制|動詞|主語|証拠|**接続詞**|時制|動詞|主語+**接尾辞**|目的語+接尾辞|証拠|
|**訳**|(宣言)|過去|言う|ドラゴン|(自認)|**そして**|(現在)|行く|私**も**|大会へ|(自認)|

対象と対象、文と文、他の人の発言からつなげたい場合は **i** を挟むか、文頭に置きます。

ドラゴンは自身も行く事を強調したいようです。「私**も**行く」と言いたいため、主語である le に強調を表す接尾辞 **‐hóo** を付ける事で自身も行く事を強調しています。 

**訳注:** ‐hóo があらゆる品詞を強調出来るかはこの時点では不明。

## 練習問題

例文を参考に空白を埋めて下さい。

Bíi eril di Athid wa, “Báa ril sháad ne **buzhedi**?” 「あなたは**大会へ**行きますか?」とアシドは言った。

1. Bíi eril di Athid wa, “Báa ril sháad ne ________?” 【sheshihoth】 海岸へ、海岸
1. Bíi eril di Athid wa, “Báa ril sháad ne ________?” 【weth】 通りへ、通り
1. Bíi eril di Athid wa, “Báa ril sháad ne ________?” 【amedara】 踊り(ダンス)へ、踊り(ダンス)
1. Bíi eril di Athid wa, “Báa ril sháad ne ________?” 【olin】 森(森林)へ、森(森林)
